---
title: 京葉線唯一の普通列車(?) E233系による普通西船橋行き
date: 2024-07-21
tags:
  - JR東日本
---
![](20240719_184209.webp)

![](20240719_184225.webp)

京葉線では通常、全ての駅に停車する列車を「各駅停車」と案内し、種別は無表示または「京葉線各駅停車」と表示します

しかし、朝夕を中心に一部の列車では「普通」表示で運行されます

条件としては
+ 車種はE233系5000番台
+ 西船橋行きである

この2つを満たした際に、「普通」表示を見ることが出来ます

---
## 何故各駅停車と表示しないのか（不明）

細かな理由は不明ですが大元の原因として、西船橋を京葉線所属駅と扱うか否かが曖昧である、というものが挙げられます

ここで、西船橋を武蔵野線単独駅として扱うか、京葉線所属で武蔵野線との境界駅とみなすかの2パターンに分けて考えてみます

#### 武蔵野線単独とする根拠
+ 駅ナンバリングが武蔵野線の物のみ付与されている(JM10)
+ [列車内に掲出されている路線図](https://www.jreast.co.jp/map/pdf/map_tokyo.pdf)では、京葉線を示す赤い線が西船橋を通っていない
#### 京葉線・武蔵野線の境界駅とする根拠
+ そもそも市川塩浜～西船橋と南船橋～西船橋の正式な所属が京葉線である
+ 駅の入口にはJB（総武線）、JM（武蔵野線）と並んでJE（京葉線）の記号が書かれている
+ [時刻表検索の路線図](https://www.jreast-timetable.jp)では西船橋が境界となるように示している

このように、正式な所属を主体として考えるか、運転系統上の扱いを主体として考えるかによってどちらにも解釈できてしまいます

このように西船橋駅の扱いが曖昧であると、京葉線のE233系特有である行先表示に路線名を含むという仕様をそのまま当てはめた場合に、混乱の原因となることが予想されます

---
## 路線名を含む行先表示

![](20240719_191355.webp)

京葉線のE233系は、行先表示の際に路線名も表記します

このパターンを適用すると、西船橋行きの列車では「京葉線各駅停車 西船橋」と表示することになります

しかし運転系統上の案内では、西船橋を武蔵野線単独駅のように扱う場面もある為、路線名と行先が矛盾してると捉えることも可能です

そのため、路線名を表示しない「普通」を使用している・・・と考えたのですが、この説には穴があります

何故なら「各駅停車」という表示も別に存在するので、そちらを使用するという手もあるのです、わざわざ「普通」とする根拠が無いのです

例えば蘇我以遠の他路線へ直通する場合、直通先での種別表記は路線名を表記しない「各駅停車」となります

![](20240719_213833.webp)

このように路線表記無しの種別表示も可能ですから、わざわざ「普通」とする理由が見当たらないのです

辻褄が合うような理由を考えるとしたら「次駅案内に対応していない為」でしょうか・・・

「普通 西船橋」の表示では次駅の案内を行わないため、各駅停車の場合との差別化になります

しかし、車内のLCDや自動放送は対応していますから、車外の行先表示だけ対応していないというのも正直考えにくいです・・・

西船橋始発の海浜幕張行き等は普通に「京葉線各駅停車」と種別を表示するので、やはりこの線も薄い気がします

---
## 209系が充当された際の表示

生憎写真は持ち合わせていませんが、209系（ケヨ34編成）が西船橋口運用へ充当された際の路線表記は「武蔵野線」となるようです・・・

正式な所属上では武蔵野線を一切走行しませんが、どうやらJRとしては市川塩浜～西船橋と西船橋～南船橋を武蔵野線扱いとしたいようです

調べれば調べるほど謎が深まるばかりです・・・
